% vim: spell spelllang=de textwidth=80
\subsection{Makefiles}

Beim Aufruf sucht \texttt{make} im aktuellen Arbeitsverzeichnis nach seiner
Konfiguration in Form eines \texttt{Makefile}.

\subsubsection{Bestandteile}

\begin{description}
%
	\item[Regeln] Beschreiben wann und wie Dateien (\emph{Targets} der Regel)
	abhängig von \emph{Prerequisites} erstellt werden sollen.
	%
	\begin{description}
		\item[explizit] Targets benennen Dateien
		\item[implizit] Targets benennen Klassen von Dateien
	\end{description}
	%
%
	\item[Direktiven] unter anderem:
	%
	\begin{itemize}
		\item Einlesen anderer Makefiles
		\item Kontrollstrukturen für Entscheidungen
		\item Definition mehrzeiliger Variablen
	\end{itemize}
%
	\item[Variablendefinitionen] Zuweisungen von Zeichenketten zu Namen
%
	\item[Kommentare] von \texttt{make} zu ignorierender Text
\end{description}

\subsubsection{Syntax}

	\subsubsection*{Kommentare}
		%
		\input{../syntdiags/comments}
		%
		Sobald \texttt{make} ein `\#'-Zeichen liest, ignoriert es den Rest der Zeile
		bis einschließlich des Zeilenumbruchs.

	\subsubsection*{Strings}
		%
		\input{../syntdiags/strings}
		%
		GNU Make kennt keine anderen Datentypen als Strings.

	\subsubsection*{Funktionsaufrufe}  \input{../syntdiags/functioncalls}
		%
		GNU Make stellt eine Sammlung von Hilfsfunktionen zur Verfügung, welche
		diversen Zwecken dienen, wie beispielsweise der Manipulation von
		Strings, der Umsetzung weiterer Bedingungs-Konstrukte, wiederholten
		Auswertung von Ausdrücken, etc.  \footnote{Siehe auch: Kapitel 8 (Functions
		for Transforming Text) in der offiziellen Dokumentation von GNU Make
		\citegnumakebib{GNU_Make_Manual}}

		Sowohl Funktionsaufrufe als auch Variablenreferenzen sind gleichermaßen
		mit runden Klammern wie mit geschweiften Klammern möglich, allerdings
		empfiehlt der Autor sich für jeweils eine Art von Klammern zu
		entscheiden und dabei zu bleiben.

	\pagebreak
	\subsubsection*{Entscheidungs-Kontrollstrukturen}
		%
		\input{../syntdiags/controlstructures}

	\subsubsection*{Bedingungen}
		%
		\input{../syntdiags/conditionals}
		%
		Ist die Bedingung erfüllt bzw. wahr so wird der durch einen
		Zeilenumbruch von ihr getrennte Text von \texttt{make} evaluiert.

	\subsubsection*{Variablenreferenzen}
		%
		\input{../syntdiags/varref}
		%
		\fcolorbox{red}{white}{
			\parbox{\linewidth-4\fboxsep}{
				Achtung: Referenzen auf undefinierte Variablen
				werden \emph{ohne Fehlermeldung} zu leeren Strings aufgelöst!
			}
		}
		\noindent
		Dieses Verhaltens sollte man sich bei der Fehlersuche in einem
		komplizierteren \texttt{Makefile} bewusst sein.

	\subsubsection*{Definition/Redefinition einer Variable}
		%
		\input{../syntdiags/vardef}
		%
		\texttt{make} unterscheidet zwei Arten von Variablen, denen Werte
		explizit zugewiesen werden können: \emph{rekursiv expandierte Variablen}
		und \emph{einfach expandierte Variablen}.
		%
		Bei der Definition einer rekursiv expandierten Variable geschieht noch
		keinerlei Expansion von Variablenreferenzen. Diese erfolgt erst, wenn
		die Variable referenziert wird. Dann werden, wie der Name schon
		andeutet, Referenzen rekursiv expandiert.
		%
		Referenziert man hingegen in der Definition einer einfach expandierten
		Variable andere Variablen, so erfolgt die Expansion dieser Referenzen
		sofort. Gelegentlich ist das hilfreich, beispielsweise wenn man in der
		Definition einer Variable diese selbst referenzieren
		will\footnote{verwendete man eine rekursiv expandierte Variable
		entstünde hier eine Endlosschleife}, meistens werden aber normale,
		rekursiv expandierte Variablen genügen.

		Des Weiteren existieren auch sogenannte \emph{automatische Variablen},
		welche nicht explizit zugewiesen werden können, sondern ihre Werte von
		\texttt{make} erhalten.

	\subsubsection*{Anhängen an eine Variable}
		%
		\input{../syntdiags/varappend}
		%
		Der aufmerksame Leser wird beim Lesen des Beispiel-\texttt{Makefile}s
		auf Seite~\pageref{subsubsection:examplemakefile} feststellen, dass
		auch das Anhängen an undefinierte Variablen möglich ist. Es hat den
		selben Effekt wie eine normale Zuweisung.

	\clearpage
	\subsubsection*{Regeln}
		%
		\input{../syntdiags/rules}
		%
		\textit{Recipe Lines} \input{../syntdiags/recipe_lines}
		%
		\textit{Targets} \input{../syntdiags/targets}
		%
		\textit{Prerequisites} \input{../syntdiags/prerequisites}
		%
		\textit{Patterns} \input{../syntdiags/patterns}

		Regeln bestimmen wie Dateien, die sogenannten \emph{Targets} einer
		Regel, zu aktualisieren sind, und von welchen anderen Dateien sie
		abhängen.

		Ist eine der Abhängigkeiten der Datei (im Syntaxdiagramm: Prerequisites)
		neuer als die Datei, so betrachtet \texttt{make} die Datei als veraltet
		und wird das Rezept ausführen um die Datei neu zu erstellen. Hierzu wird
		es jede Zeile (oben \textit{recipe line} genannt) von der Shell
		ausführen lassen.

		Recipe Lines sind in diesem Kontext als logische Zeilen zu verstehen.
		Eine logische Zeile kann sich über mehrere tatsächliche Zeilen
		erstrecken, falls alle Zeilenumbrüche, mit Ausnahme dessen der die
		logische Zeile beendet, mit Backslashes escaped werden. Im Zuge der
		Anwendung eines Recipe zur Erstellung einer Datei wird \texttt{make}
		jede Recipe Line durch eine Instanz von \texttt{/bin/sh} evaluieren
		lassen.

		Ein Dateiname passt genau dann auf ein Pattern, wenn er mit den
		potenziell leeren Strings, welche im Pattern dem \%-Zeichen voran- bzw.
		nachgestellt sind beginnt bzw. endet. Passt der Name einer zu
		erstellenden Datei auf ein Pattern auf der Target-Seite einer Regel, so
		wird versucht die Regel anzuwenden.  Befinden sich auch Patterns auf der
		Prerequisite-Seite, so wird in ihnen das \%-Zeichen durch denjenigen
		String ersetzt den es auf der Target-Seite repräsentierte.

		\clearpage
		\subsubsection{Ein Beispiel-\texttt{Makefile}}
			\label{subsubsection:examplemakefile}

			Hierbei handelt es sich um das \texttt{Makefile}, welches uns
			bereits im GdP1-Praktikum im ersten Semester begegnet ist.
			\footnote{Erstellt von Prof. Dr. Franz Regensburger} Damals diente
			es zur Übersetzung der Testate ab einschließlich \texttt{Worm080}.
			Mit der vorliegenden Beschreibung der Syntax und Funktionsweise von
			\texttt{make} sollte es leicht zu verstehen sein.

			{
			\footnotesize
			\inputminted[linenos=true,stepnumber=5]{make}{../code/Worm080_Makefile}
			}
		\clearpage

\subsection{Bedienung}

	Ruft man \texttt{make} ohne Kommandozeilenargumente in einem Ordner auf, in
	dem ein \texttt{Makefile} existiert, so wird es dieses einlesen und das
	erste Target erstellen.
	%
	Um explizit die Erstellung eines/mehrerer Targets anzufordern genügt es
	deren Namen als Kommandozeilenargumente anzugeben.

	Die hilfreichen Kommandozeilenargumente sind aber nicht auf die Auswahl von
	Targets beschränkt. Durch Hinzufügen der Option \texttt{--dry-run} bzw.
	\texttt{-n} zu einem Aufruf von \texttt{make} lassen sich die normalerweise
	zur Erstellung eines Targets ausgeführten Befehle schnell und einfach
	prüfen, da die genannte Option bewirkt dass diese nicht ausgeführt, sondern
	nur ausgegeben werden.
	%
	Eine weitergehende Beschreibung der Ausführung von \texttt{make} findet sich
	z.B. in der zugehörigen \texttt{man}-Page oder der offiziellen Dokumentation
	\citegnumakebib{GNU_Make_Manual}.
